<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: monologue | mumumu の日記]]></title>
  <link href="http://mumumu.github.io/blog/categories/monologue/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mumumu.github.io/"/>
  <updated>2022-02-11T21:21:09+09:00</updated>
  <id>http://mumumu.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[mumumu(Yoshinari Takaoka)]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[クレジット]]></title>
    <link href="http://mumumu.github.io/blog/2021/02/21/credit/"/>
    <updated>2021-02-21T23:45:47+09:00</updated>
    <id>http://mumumu.github.io/blog/2021/02/21/credit</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://github.com/php/doc-en/commit/516e504ab18c5d2f8da91f47220bcb119ed76540">https://github.com/php/doc-en/commit/516e504ab18c5d2f8da91f47220bcb119ed76540</a></p>

<p><a href="https://www.php.net/manual/ja/">PHP Manual</a> 日本語版のメンテナを本格的に手がけるようになってから一年以上が経過した。</p>

<p>去年の11月末に <a href="https://www.php.net/archive/2020.php#2020-11-26-3">PHP 8 がリリースされた</a>。それに伴う <a href="https://www.php.net/manual/ja/migration80.php">移行ドキュメント</a> や新機能の追加、名前付き引数の影響でもろもろの関数やメソッドのシグネチャが劇的に変化したことに伴う更新など、Manual に対する更新量は莫大だった。それでも PHP 7 の時と異なり、<a href="https://github.com/php/doc-en/pulls">github であらかじめ英語版のドキュメントの更新がドラフト時点から見られる</a> ことが助けとなり、日本語版については、更新にほぼリアルタイムで追随できている。</p>

<p>PHP 8 にまつわる Manual の更新量が莫大だと書いたが、機械的に更新できる部分も、そうでない部分もある。</p>

<p>そういう事情もあって、細かい部分の更新の整合性が雑になることも否めない。英語版のそういう雑な部分について、ある時から黙って修正をするようになった。それだけ、誰が見てもおかしい部分が割とあったのだ。</p>

<p>そういった部分の更新 や、<a href="https://github.com/php/doc-en/pulls?q=is%3Apr+author%3Amumumu+versions.xml+">PHP 8 で使える関数のバージョン情報の英語版の更新</a> を黙ってやっていたところ、メイン開発者のひとりである <a href="https://people.php.net/cmb">cmb</a> (*1) から<a href="https://github.com/php/doc-en/commit/516e504ab18c5d2f8da91f47220bcb119ed76540">クレジット</a> を貰った。言い換えると、<a href="https://www.php.net/manual/en/preface.php#contributors">自分の名前が PHP Manual の隅に載った</a> だけの話ではあるけれども、日々の活動を見てくれている人がいる、というのはやはり嬉しいものだ。</p>

<p>PHP を使う以上、PHP Manual は避けて通れない。とても多くの人が見るものなのだ。既に PHP をメインで書かなくなって久しいが、Manual を作ってきた多くの先人や間違いを指摘して支えてくれる方々に感謝しつつ、微力ながら、裏からそれを支えていこうと思う(*´～｀)</p>

<p>(*1)  Windows 版 PHPのメンテナンスや、PECL の複数のモジュールの Lead. PHP 7.3 のリリースマネージャーなど。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[新しい知識の学び方]]></title>
    <link href="http://mumumu.github.io/blog/2020/07/27/how-to-learn-new-concept/"/>
    <updated>2020-07-27T02:40:26+09:00</updated>
    <id>http://mumumu.github.io/blog/2020/07/27/how-to-learn-new-concept</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B0193M34D0">https://www.amazon.co.jp/dp/B0193M34D0</a><br/>
<a href="https://hiyokko-hard.com/support/">https://hiyokko-hard.com/support/</a></p>

<p>「バカに教える電子回路」という本がある。電子回路の設計知識についてとてもわかりやすく書かれた本だ。</p>

<p>ふとソフトウェア的な論理回路に関する知識を参照したくなって開いたのだけれども、残念ながら求める知識はこの本には書かれていなかった。</p>

<p>だけど、一番はじめに書かれている「技術書の読み方」についてはとても参考になったので以下に引用する。</p>

<p>プロコンで様々な知識を繰り返し学び、実践する中で、うんうんそうだよね、と頷く部分が多い。</p>

<pre><code>技術書の読み方

(中略)

技術書を読むときには必ずパソコンでテキストファイルを作り、出てきた用語や内容を
自分の言葉でまとめておきます．更に，読んでいてわからない単語や概念が出てきたら，
インターネットで調べて同じテキストファイルにまとめます．多少間違っていても構いません．

(中略)

少し時間が経ってしまうと，内容や用語を忘れてしまい，再開するのが億劫になります．
そんな時にまとめたファイルを読み返すと再開しやすくなります．

(中略)

再開させるときの心理的ハードルを下げるのはとても重要です．

(中略)

調べたいことは調べ，面倒なら飛ばします．面倒になった時点でどれだけ時間をかけても
身につきません．いくつか技術書を読んでいると(または実務でも)，同じ問題は何度もぶ
つかるので，いずれ分かるようになります．今全てを理解する必要はありません．実験で
試せるものについては，できるだけやったほうがいいです．こちらも面倒になった時点で
意味が無いので気分がノッてる時はやってみる・程度でいいと思います．

読んでいて何を言っているか全くわからない，もしくは読みながら寝てしまうようであれ
ば，自分のレベルに合っていない可能性が高いです．その本は一旦諦め，他の技術書を読
みましょう．目安としては6割は頑張らずに理解できるくらいの本がちょうどいいと思いま
す．今はわからなくても，暫くしてから読むとわかるケースが多いので，捨てずにとって
おきましょう．
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2015 Retrospective]]></title>
    <link href="http://mumumu.github.io/blog/2015/12/29/2015-retrospective/"/>
    <updated>2015-12-29T22:22:00+09:00</updated>
    <id>http://mumumu.github.io/blog/2015/12/29/2015-retrospective</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2015年ももう少しで終わろうとしているので、今年がどんな一年だったかを振り返っておこうと思う。</p>

<p>なんといっても、所属が変わったことが一番大きい。それによって、それまで手掛けてきたものに対する要求も大きくなった。環境が全く異なり、期限もあり、頑張る人もいない中で、いろんなバランスをとりながらチームをリードすることが一番大変だった。そんな中でも成果をきちんと出せたのは自分の中で大きな財産になると思うし、技術的にも得たものは大きい。勿論、これはチームメンバの誰一人が欠けても、成し遂げられなかったことである。縁があって一緒にやってきた方々皆に感謝したい。</p>

<p>所属が変わったと書いた。これによって組織のカルチャーも大幅に変わった。ビジネスサイドを理解し、判断の根拠を他人任せにせず、自分なりのベストを（例え間違っていても）アウトプットすることが求められるようになった。これによって「情報を隠さず、誰が相手でも正直ベースでぶつかる」という自分のスタイルを全力で貫いても困らなくなった。それが、チームのリードに苦労した中でもうまくやってこられた大きな要因かもしれない。</p>

<p>技術的には、<a href="http://mumumu.github.io/blog/2015/01/03/look-back-at-2014/">去年やっていたこと</a> に加えて、プロダクトのスケールを妨げるあらゆる要因を潰すことを延々とやっていた。<a href="http://redis.io/topics/cluster-spec">Redis Cluster</a> の導入とか、プロダクトのコアのチューニングとか、バッチの速度を数十倍にしたりとか、それは本当にスケールするの？ とコードを書く人たちに問い続けるとか、そんな感じ。プロダクトに機能を付け加える人達の裏で、それの邪魔をしないようにするための基盤を作ることだけに徹した。</p>

<blockquote><p>忙しさが大きくなると、周囲の動向に関する視野や問題意識が狭くなると思う。問題意識と視野あってこそのアウトプットなのだから、余裕を持って楽しもう。それが2015年の目標である。</p></blockquote>

<p>去年こんなふうに書いたが、忙しさに紛れて、今年も余裕がなかったと言わざるを得ない。それは今年のエントリが少ないことを見ても明らかだろう。ただ、技術を楽しみながら、書いたコードを外部に還元することは忘れなかったつもりだ。 <a href="http://redis.io/">Redis</a> のクライアント周辺については、必要に迫られながらも良い成果を出せたと思うけど、インプットもアウトプットもまだまだ足りないなあと思う。切磋琢磨する相手も増えたので、いろいろな人と協働しながらもっと楽しみたい。</p>

<p>来年はエンジニアとしての立ち位置が問われる一年になるはずだ。純粋に手を動かし、楽しむだけでなく、明確になりつつあるストロングポイントを踏まえて、どうしていくか。なんらかの答えを出さねばならない。</p>

<p>本当の意味での正念場といえよう。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[look back at 2014]]></title>
    <link href="http://mumumu.github.io/blog/2015/01/03/look-back-at-2014/"/>
    <updated>2015-01-03T02:19:00+09:00</updated>
    <id>http://mumumu.github.io/blog/2015/01/03/look-back-at-2014</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2014年を簡潔にまとめると、以下の３つに明け暮れた一年だった。</p>

<p>A) ピアレビュー<br/>
B) 少しのコード書き<br/>
C) 本番運用</p>

<p>特にピアレビューは比率が大きくて、人のコードを見て指摘したりされたりしていた。そうする中で、事故ることが許されない環境にふわっと本番のことを考えない無責任なコードを投げつけられそうになって憤慨するという事案が多発した。別に仲が悪くなったというわけではないのだが、2015年はそういった部分を少しずつ言語化してアウトプットできればと思う。</p>

<p>DevOps って言うけれども、いくら仲良くしても無責任にコードを投げつけられるだけでは逆効果なだけだ。仲良くするにはお互いの意識が近くなければならないので、Ops の意識を何度でも言語化して伝えていかなければならないのだと強く感じた。</p>

<p>あと、ひとつのまとまったプロダクトをローンチまで持って行ったのもひとつの成果だ。大規模なトラフィックと24時間365日戦う中でまだまだやることはあるけれども、一区切りを付けたことは素直に喜びたい。赤子と向き合うのが一番大変な時期にぶつかり、相方には様々な迷惑を掛けた。バランスを取るのはなかなか大変だったけれども、相方を一人で孤立させないことを心掛けたい。</p>

<p>忙しさが大きくなると、周囲の動向に関する視野や問題意識が狭くなると思う。問題意識と視野あってこそのアウトプットなのだから、余裕を持って楽しもう。それが2015年の目標である。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[change of mind]]></title>
    <link href="http://mumumu.github.io/blog/2014/08/30/change-of-mind/"/>
    <updated>2014-08-30T05:46:00+09:00</updated>
    <id>http://mumumu.github.io/blog/2014/08/30/change-of-mind</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://dictionary.goo.ne.jp/leaf/jn2/200443/m0u/">http://dictionary.goo.ne.jp/leaf/jn2/200443/m0u/</a></p>

<pre><code>へん-せつ【変節】

［名］(スル)節義を変えること。信念・主義・主張などを変えること。
</code></pre>

<p>昨日の出来事で何かが変わったのは確かだ(一行独白</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
